\subsection{Definición de grupo y primeras propiedades}

\begin{ndef}[Grupo]
Un grupo es una estructura algebraica formada por un conjunto $G$ y una operación interna 
$G \times G \to G$ a la que llamaremos \textit{producto}. Esta operación asigna a cada pareja $(x,y)$ el elemento $xy$ y verifica las siguientes propiedades:
\begin{enumerate}
  \item Asociativa: para todo $x,y,z \in G, \ (xy)z = x(yz)\,.$
  \item Existencia de elemento neutro: existe en $G$ un elemento, que notamos como $1$, de tal forma que  $1x = 1 = x1$ para todo $x \in G$\,.
  \item Existencia de elemento simétrico: para todo $x \in G$ existe un elemento, que notamos como $x^{-1}$, tal que $x^{-1}x = 1 = xx^{-1}$\,.
\end{enumerate}
Se dice que $G$ es un grupo \textit{conmutativo} o \textit{abeliano} si verifica una cuarta propiedad: \begin{enumerate}
  \item[4.] Para todo $x, y \in G$, $xy = yx$\,.
\end{enumerate}

\end{ndef}

\begin{nota}[Notación]
  Para cada $(x_1,x_2,...,x_n) \in G^{n}$ definimos $\prod_{i=1}^{n} a_i = a_1\hdots a_n$ inductivamente como \begin{equation*}
    \prod_{i=1}^{1} a_i = a_1 \quad \text{y para } n \geq 1, \quad \prod_{i=1}^{n} a_i = \left(\prod_{i=1}^{n-1} a_i\right)a_n\,.
  \end{equation*}
\end{nota}

\begin{nota}[Notación]
  Para $a_1 = a_2 = \hdots = a_n$ definimos \begin{equation*}
    a^n = \prod_{1}^{n} a_i
  \end{equation*}
\end{nota}

\begin{nprop}
Un grupo $G$ verifica las siguientes propiedades:
\begin{enumerate}
  \item El elemento neutro es único.
  \item Para cada $x \in G$ el inverso es único.
  \item (Propiedad involutiva). Para cada $x \in G$, $(x^{-1})^{-1} = x$\,.
  \item Para cualesquiera $a,b \in G$, las ecuaciones $aX = b$\, y \,$Ya = b$ tienen solución única.
  \item Si $xx = x$ entonces $x=1$.
  \item (Propiedad asociativa generalizada). Para cada $1 \leq m < n$ se verifica \begin{equation*}
    \prod_{1}^{n} a_i = \left(\prod_{1}^{m} a_i\right)\left(\prod_{m+1}^{n} a_i\right)\,.
  \end{equation*}
  \item Se cumple la siguiente igualdad \begin{equation*}
    \left(\prod_{1}^n a_i\right)^{-1} = \prod_{n}^{1} a_i^{-1} = a_n^{-1}\dots a_1^{-1}\,.
  \end{equation*}
  \item Se verifica que para cualesquiera $r,s \ge 1$ se tiene $a^ra^s= a^{r+s}$\,.
  \item Para todo $n \ge 1$ se verifica que $\left(a^n\right)^{-1} = \left(a^{-1}\right)^n$ y podemos definir $a^{-n} = \left(a^n\right)^{-1} = \left(a^{-1}\right)^n$\, y \,$a^0 = 1$\,.
  \item (Producto de potencias de la misma base y potencia de una potencia). Para cualesquiera $r,s \in \mathbb{Z}$ se verifica $a^ra^s = a^{r+s}$\, y\, $a^{rs} = \left(a^r\right)^s$.
\end{enumerate}

\end{nprop}
\begin{proof}\hfill
\begin{enumerate}
  \item Asúmase que $z_1,z_2$ son elementos neutros. Entonces dado un $e \in G$, $z_1e = e = z_2e$. De modo que $z_1 = z_2$\,.
  \item Asúmase que $i_1,i_2$ son dos elementos inversos de un $x$. Entonces dado un $e \in G$,
    $$i_1 = i_1  1 = i_1  x  i_2 = 1  i_2 = i_2$$\,.
  \item Se tiene que $(x^{-1})^{-1}$ es el inverso de $x^{-1}$. También $x$ es inverso de $x^{-1}$. Como el inverso es único se tiene que $(x^{-1})^{-1} = x$\,.
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{nprop}[Definición sin conmutación]
Sea $G$ un conjunto no vacío con una operación interna $G \times G \to G$ que verifica:
\begin{enumerate}
  \item Para cualesquiera $x,y,z \in G$ se verifica $(xy)z = x(yz)$\,.
  \item Existe el elemento $1 \in G$ tal que $x1 = x \quad \forall x \in G$\,.
  \item Para todo $x \in G \; \exists x^{-1}$ tal que $xx^{-1} = 1$\,.
\end{enumerate}
Con estas condiciones se verifica que para todo $x \in G$,
\begin{enumerate}
  \item $x1 = x = 1x$\,,
  \item $x^{-1}x = 1 = xx^{-1}$\,,
\end{enumerate}
de modo que las condiciones anteriores son necesarias y suficientes para que G sea un grupo.
\end{nprop}

\begin{ndef}[Orden de un grupo]
Llamamos \textit{orden} al número de elementos de un grupo finito $G$ y lo notamos como $|G|$.
\end{ndef}

La \textit{tabla de Cayley} de un grupo describe cómo es su operación. Para un grupo cualquiera $G = \{x_1,x_2,\hdots,x_n\}$, es de la forma:

\begin{figure}[H]
\centering
  \begin{tabular}{c|cccc}
     & \textbf{$x_1$} & \hdots & \textbf{$x_n$} \\
    \hline
    \textbf{$x_1$} & $x_1 x_1$ & \hdots & $x_1 x_n$\\
    \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
    \textbf{$x_n$} & $x_n x_1$ & \hdots & $x_n x_n$\\
  \end{tabular}
  \caption{Tabla de Cayley para un grupo $G$.}
\end{figure}


\begin{ncor}
  Un grupo es abeliano si y solo si su tabla de Cayley es simétrica.
\end{ncor}

\begin{ncor}
   En cada fila o columna de una tabla de Cayley aparece una única vez cada elemento del grupo.
\end{ncor}

\begin{proof}
  Basta observar que si $a\in G$, $x \mapsto ax$ es una aplicación biyectiva en G.
\end{proof}

\subsection{Ejemplos de grupos}

\subsubsection{Anillos y unidades de un anillo.}

Si $A$ es un anillo entonces $(A,+)$ es un grupo abeliano. Por otro lado, $(U(A),\,\cdot)$ es un grupo que será abeliano si dicha operación producto es conmutativa. Esto nos da ya numerosos ejemplos:

\begin{itemize*}[label=,itemjoin=\hspace{2em},before=\hspace{\zadlen}]
  \item $\mathbb{Z}-\mathcal U\left(\mathbb{Z}\right)=\{-1,1\}$\,,
  \item $\mathbb{Q}-\mathbb{Q}^{*}$\,,
  \item $\mathbb{R}-\mathbb{R}^{*}$\,,
  \item $\mathbb{C}-\mathbb{C}^{*}$\,,
  \item $\mathbb{Z}_n-\mathcal U\left(\mathbb{Z}_n\right)$\,.
\end{itemize*}

Nótese que $|\mathbb{Z}_n| = n,|\mathcal U\left(\mathbb{Z}_n\right)| = \phi(n)$\,.

\subsubsection{Grupo de las raíces n-ésimas de la unidad.}

El conjunto $\mu_n = \{z \in \mathbb{C}^{*} : z^n = 1\,,\ n \geq 2\}$, llamado conjunto de las \textit{raíces n-ésimas de la unidad}, unido con la operación producto de los números complejos, forman el grupo de nombre análogo.

Otra forma de representar este grupo y la operación correspondiente de forma explícita es la siguiente:
$$\mu_n = \left\{\xi_k = \cos\left(\frac{2k\pi}{n}\right)+i\sin\left(\frac{2k\pi}{n}\right),\quad k=0,1,\dots ,n-1\right\}\,,$$
$$\xi_k \cdot \xi_r = \xi_{\res(k+r,n)} \; 0 \le k,r < n\,.$$

Podemos afirmar que esta es la versión multiplicativa de $(\mathbb{Z}_n,+)$, es decir, son isomorfos.

\subsubsection{Grupo lineal general de orden n.}

A partir del conjunto de las matrices orden $n \geq 2$ con coeficientes sobre un cuerpo $K$, $\mathcal M_n(K)$, y el producto usual de matrices, podemos obtener el \textit{grupo lineal general} de orden $n$, definido como \begin{equation*}
  \operatorname{GL}_n(K) := \mathcal U(\mathcal M_n(K)) = \{A \in \mathcal M_n(K) : |A| \neq 0\}\,.
\end{equation*}

\subsubsection{Grupos simétricos}

Dado un conjunto no vacío $X$, definimos el \textit{grupo de sus permutaciones} o \textit{grupo simétrico}, $\mathcal S(X)$\,, como el grupo formado por el conjunto de todas las aplicaciones biyectivas de $X$ en $X$ y la operación de composición de funciones.

En particular, el \textit{enésimo} grupo simétrico o grupo de permutaciones de $n$ elementos se define como $\mathcal S_n = \mathcal S\left(\{1,\dots,n\}\right)$. Es trivial comprobar que $|\mathcal S_n| = n!$\,.

Para representar un elemento $\alpha \in \mathcal S_n$, al que llamaremos \textit{permutación}, utilizaremos la notación \begin{equation*}
  \alpha = \begin{pmatrix}
    1 & 2 & \hdots & n \\
    \alpha(1) & \alpha(2) & \hdots & \alpha(n) 
  \end{pmatrix}\,.
\end{equation*}
El producto de dos permutaciones viene dado por su composición: \begin{equation*}
  \alpha \beta = \begin{pmatrix}
    1 & 2 & \hdots & n \\
    \alpha(\beta(1)) & \alpha(\beta(2)) & \hdots & \alpha(\beta(n))
  \end{pmatrix}\,.
\end{equation*}

Se verifica que $\mathcal S_n$ es conmutativo si y sólo si $n=2$.

\begin{ndef}[Permutaciones disjuntas]
Se dice que dos permutaciones $\alpha,\beta \in \mathcal S_n$ son \textit{disjuntas} si \textit{lo que mueve una lo deja fijo la otra}, esto es, \begin{equation*}
  \alpha(x) \neq x \Rightarrow \beta(x) = x\,.
\end{equation*}
\end{ndef}

\begin{nprop} 
Las permutaciones disjuntas conmutan.
\end{nprop}
\begin{proof}
Supongamos que $	\alpha(x) \neq x$, de modo que $\beta(x) = x$. Por tanto, $\alpha(\beta(x)) = \alpha(x)$ y, por otro lado, $\beta(\alpha(x)) = \alpha(x)$ ya que como $\alpha$ tiene que ser inyectiva y $\alpha(x) \neq x$, tiene que ser $\alpha(\alpha(x)) \neq x$ luego $\beta$ fija a $\alpha(x)$ y se tiene la igualdad.

En otro caso, podríamos tener que $\beta(x) \neq x$ en cuyo caso se aplica un razonamiento análogo al anterior. Finalmente, si $\alpha(x) = x = \beta(x)$ entonces claremente $\alpha(\beta(x)) = x = \beta(\alpha(x))$.
\end{proof}

\begin{ndef}[Ciclo]

Una permutación $\alpha$ es un \textit{ciclo} si: \begin{enumerate}
  \item Existen $x_1, \dots, x_r$ tales que $\alpha(x_1) = x_2, \hdots, \alpha(x_r) = x_1$\,.
  \item $\alpha(x) = x$ para todo $x \notin \{x_1,\hdots,x_r\}$\,.
\end{enumerate}

Denotaremos un ciclo como  $\alpha = (x_1 \, x_2 \, \hdots \, x_r)$ y diremos que tiene \textit{longitud} $r$.
\end{ndef}

Observemos que esta notación no es unívoca y que un ciclo de longitud $r$ tiene $r$ notaciones diferentes. Observemos también que dos ciclos \begin{equation*}
  \alpha = (x_1 \, x_2 \, ... \, x_r) \text{ y } \beta = (y_1 \, y_2 \, ... \, y_s)
\end{equation*}son disjuntos si y solo si $\{x_1 \, x_2 \, ... \, x_r \} \cap \{y_1 \, x_2 \, ... \, y_s \} = \emptyset$, lo que motiva el nombre utilizado.

\begin{nth}[Descomposición de una permutación en producto de ciclos disjuntos]
Toda permutación distinta de la identidad en $\mathcal S_n$ (con $n \ge 2$) puede expresarse como producto de ciclos disjuntos de manera única, salvo el orden de los ciclos y su primer elemento.
\end{nth}

\begin{proof}
La idea para demostrar la existencia de la descomposición parte de considerar permutaciones por ejemplo de tres elementos donde sólo se mueven dos. Entonces nos damos cuenta que por la inyectividad deben ser ciclos. Entonces se realiza una inducción sobre el número de elementos que mueve la permutación. Se construye un primer ciclo y se aplica la hipótesis de inducción.

Tomemos una permutación $\alpha \neq 1$ y sea s el número de elementos que mueve $\alpha$. Si $s = 2$ necesariamente debe ser un ciclo de longitud dos. Ya que si $x,y$ son los elementos que mueve $\alpha$ debe ser $\alpha(x) = y$ ya que si tuviéramos $\alpha(x) = z$ con $z \neq x,y$ entonces como $\alpha(z) = z$ se violaría la inyectividad de $\alpha$. Por motivos análogos debe ser $\alpha(y) = x$.

Consideremos que $s > 2$ y tomemos $x$ un elemento que es movido por $\alpha$. Consideremos la lista $\{x,\alpha(x),...\alpha^n(x)\}$ en esta lista debe haber repeticiones puesto que $I_n$ tiene n elementos y la lista tiene $n+1$ elementos. Por tanto existirán $k,k' \in \mathbb{N}, k > k'$ tales que $\alpha^{k}(x) = \alpha^{k'}(x)$ luego $\alpha^{k-k'}(x) = x$. Consideremos el menor valor $r$ tal que $\alpha^r(x) = x$ y formemos el ciclo $\alpha_1 = (x \, \alpha(x) \, ...  \, \alpha^{r-1}(x))$.

Consideremos la permutación $\alpha'$ que deja fijos los elementos que mueve $\alpha_1$ y aplica $\alpha$ a los elementos que no mueve $\alpha_1$. Claramente  ambas permutaciones son disjuntas. Pero hay que comprobar que $\alpha = \alpha_1 \alpha'$.

Tomemos un elemento $y$ que sea movido por $\alpha_1$ entonces $\alpha(y) = \alpha_1(\alpha'(y)) = \alpha_1(y) = \alpha(y)$. Tomemos un elemento que no es movido por $\alpha_1$, entonces $\alpha(y) = \alpha_1(\alpha'(y)) = \alpha_1(\alpha(y))$ y acabaríamos si demostramos que $\alpha(y)$ no es movido por $\alpha_1$. Pero esto es claro ya que podríamos aplicar el razonamiento anterior demostrando que existe un valor k tal que $\alpha^k(y) = y$ y por tanto y estaría en el ciclo, lo cual es una contradicción.

Ahora bien $\alpha'$ mueve $s-r < s$ elementos y por hipótesis de inducción existen $\alpha_2,...,\alpha_m$ ciclos disjuntos tales que $\alpha' = \alpha_2...\alpha_m$ finalmente $\alpha = \alpha_1\alpha_2...\alpha_m$ y los ciclos son disjuntos.

Veamos ahora la unicidad de la descomposición. Tomemos dos descomposiciones distintas $\alpha = \alpha_1\alpha_2...\alpha_m$ y $\beta = \beta_1\beta_2...\beta_{m'}$ donde $m \le m'$. Queremos demostrar que todos los ciclos salvo el orden y el primer elemento son iguales. Lo hacemos por inducción sobre m pero primeramente demostramos que el primer ciclo es igual en ambas descomposiciones.

En efecto, sea $x$ un elemento tal que $\alpha_1(x) \neq x$. Entonces se puede escribir $\alpha_1$ como $\alpha_1 = (x \, \alpha_1(x) \, ...) = (x \, \alpha(x),...)$. Como las permutaciones $\beta_i$ son disjuntas, se verifica que $\beta_i(x) \neq x$ para una sola de ellas y podemos suponer que $i = 1$ ya que permutaciones disjuntas conmutan. Tendremos $\beta_1 = (x \, \beta_1(x) \, ...) = (x \, \alpha(x),...)$. En definitiva, $\alpha = \alpha_1\alpha_2...\alpha_m = \alpha_1\beta_2...\beta_{m'}$

Ahora, para $m = 1$ necesariamente se tendrá $m' = 1$ ya que en caso contrario tendríamos $1 = \beta_2...\beta_{m'}$ lo que es una contradicción ya que son ciclos disjuntos. Por tanto se tendría la igualdad. 

Aplicando la hipótesis de inducción fuerte, si $m > 1$ del hecho de que $\alpha = \alpha_1\alpha_2...\alpha_m = \alpha_1\beta_2...\beta_{m'}$ se deduce $\alpha_2...\alpha_m = \beta_2...\beta_{m'}$. De donde se tendrá que $m = m'$ y $\alpha_i = \beta_i$ con $i=2,...,m$.
\end{proof}

\begin{ndef}[Trasposición]
Una \textit{trasposición} es un ciclo de longitud dos.
\end{ndef}

\begin{nprop}[Propiedades de los ciclos]
\label{proposition:propiedades-ciclos}
Consideremos el grupo $\mathcal S_n$, con $n \ge 2$\,. Los ciclos sumplen las siguientes propiedades:

\begin{enumerate}
  \item (Inverso de un ciclo). $(x_1 \, x_2 \, \hdots \, x_r)^{-1} = (x_r \, x_{r-1} \, \hdots \, x_1)$\,.
  \item (Descomposición en trasposiciones) \begin{equation*}
    (x_1 \, x_2 \, \hdots \, x_r) = (x_1 \, x_2)(x_2 \, x_3) \hdots (x_{r-1} \, x_r)\,.
  \end{equation*}
  \item (Conjugado). Para todo $\alpha \in \mathcal S_n\,,$ \begin{equation*}
    \alpha (x_1 \, x_2 \, ... \, x_r) \alpha^{-1} = \left(\alpha(x_1) \, \alpha(x_2) \, ... \, \alpha(x_r)\right)\,.
  \end{equation*}
  \item El orden de un ciclo coincide con su longitud: \begin{equation*}
    (x_1 \, x_2 \, ... \, x_r)^k \neq 1 \quad \text{si} \quad 1 \le k < r \quad \text{y}\quad (x_1 \, x_2 \, ... \, x_r)^r = 1\,.
  \end{equation*}
\end{enumerate}
\end{nprop}

\begin{proof}

\end{proof}

\begin{nth}[Paridad de una permutación]\label{theorem:paridad-permutacion} 
Dada una permutación $\alpha \in \mathcal S_n$ y dos expresiones de $\alpha$ como producto de trasposiciones, $\alpha = \tau_1\hdots\tau_r$\, y $\alpha = \tau_1'\hdots\tau_s'$\,. Entonces $r \equiv s \mod 2$\,.
\end{nth}

\begin{proof}
La idea para demostrar este teorema es empezar con el caso de la identidad y demostrar que si mediante una transposición intercambio dos elementos, luego los tengo que volver a intercambiar. Luego, para cualquier permutación $\alpha$ se aplicará que $1 = \alpha\alpha^{-1}$. Veámoslo.

Supongamos que $1 = \tau_1...\tau_r$ y demostremos que r no puede ser impar. Lo hacemos por el método del descenso infinito. Claramente, si $r = 1$ no es posible descomponer la identidad en una sola transposición. Supongamos que r es un número impar mayor que uno y elijamos un elemento m que aparezca por primera vez en cierta transposición $\tau_j$. Entonces $j < r$ porque si no m se movería y no volvería a su lugar. Veamos los posibles casos que se nos pueden presentar para el producto de las transposiciones $\tau_j$ y $\tau_{j+1}$.

$\tau_j\tau_{j+1}=
\begin{cases}
(mx)(mx) = 1 \\
(mx)(my) = (xy)(mx) \\
(mx)(yz) = (yz)(mx) \\
(mx)(xy) = (xy)(my)
\end{cases}$

En el primer caso hemos reducido el número de transposiciones a $r-2$ y en el resto de los casos transladamos m una transposición hacia delante. Como no puede ocurrir que $j = r$ necesariamente al repetir el proceso se llega al primer caso. Se obtiene así una sucesión descendente de números impares y por tanto si existiera la descomposición para r también existiría para 1. Como esto no es posible, se deduce que necesariamente $r \equiv 0 (mod 2)$.

Para $\alpha$ arbitrario tenemos que si $\alpha = \tau_1...\tau_r = \tau_1'...\tau_s'$ entonces $1 = \alpha\alpha^{-1} = \tau_1...\tau_r(\tau_1'...\tau_s')^{-1} = \tau_1...\tau_r\tau_s'^{-1}...\tau_1'^{-1} = \tau_1...\tau_r\tau_s'...\tau_1'$ luego por el caso anterior $r+s \equiv 0 (mod \, 2)$, esto es, $r \equiv s (mod \, 2)$.
\end{proof}

\begin{ndef}[Signatura de una permutación]
Diremos que una permutación $\alpha$ es \textit{par} si se expresa como producto de un número par de trasposiciones y diremos que es \textit{impar} si se expresa como producto de un número impar de trasposiciones. La \textit{signatura} de una permutación será el número $s(\alpha)$ definido como $s(\alpha) = 1$ si $\alpha$ es una permutación par y $s(\alpha) = -1$ si $s(\alpha)$ es una permutación impar.
\end{ndef}

\subsubsection{Grupos diédricos.}

Para $n \ge 3$ definimos el n-ésimo \textit{grupo diédrico} ($D_n$) como el grupo de movimientos del plano real $\mathbb{R}^2$ que dejan fijo el polígono regular de $n$ lados, $P_n$\,. Formalmente, \begin{equation*}
  D_n = \{T:\mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}^2 : T \text{ es isometría y } \,  T(P_n) = P_n\}\,.
\end{equation*} La operación de este grupo es la composición de aplicaciones. Se verifica que $|D_n| = 2n$ donde conocemos explícitamente los elementos del grupo:
\begin{itemize}
  \item $R_k$ es el giro centrado en el origen y ángulo $\frac{2k\pi}{n}$, con $0 \le k < n$.
  \item $S_1,...,S_n$ son las simetrías respecto de los n ejes de simetría de $P_n$, esto es: \begin{itemize}
    \item Si n es impar son las rectas que unen cada vértice con el origen.
    \item Si n es par son las rectas que unen vértices opuestos o los puntos medios de lados opuestos.
  \end{itemize}
\end{itemize}
  
Este grupo se puede manejar de forma abstracta con las siguientes identidades fundamentales:

\begin{itemize*}[label=,itemjoin=\hspace{2em},before=\hspace{\zadlen}]
  \item $r^n = 1 = s^2$\,,
  \item $sr = r^{-1}s$\,,
\end{itemize*}\\
de modo que se suele presentar el grupo $D_n$ en la forma: \begin{equation*}
  D_n = \langle\, r,s : r^n = 1 = s^2,\,sr = r^{-1}s\,\rangle\,.

\end{equation*} Este tipo de notación indica a la izquierda los elementos que generan el grupo (en un sentido que precisaremos más tarde) y a la derecha las reglas de operación en el mismo. Notemos que estos grupos no son conmutativos.

\subsubsection{Grupo de los cuaternios.}

Consideremos el conjunto de matrices invertibles de orden dos y con coeficientes complejos $Q_2 = \{1, -1, i, -i, j, -j, k, -k\}$, donde
\begin{center}
  \begin{tabular}{cccc}
    1 =\begin{bmatrix}
                1 & 0  \\
                0 & 1 
    \end{bmatrix}\,, & -1 = \begin{bmatrix}
                -1 & 0  \\
                0 & -1 
              \end{bmatrix}\,, & i = \begin{bmatrix}
                0 & 1  \\
                -1 & 0 
              \end{bmatrix}\,, & -i = \begin{bmatrix}
                0 & -1  \\
                1 & 0 
              \end{bmatrix}\,,\\[2em]
    j = \begin{bmatrix}
                0 & i  \\
                i & 0 
              \end{bmatrix}\,, &
    -j = \begin{bmatrix}
                0 & -i  \\
                -i & 0 
              \end{bmatrix}\,, &
    k = \begin{bmatrix}
                i & 0  \\
                0 & -i
              \end{bmatrix}\,, &
    -k = \begin{bmatrix}
                -i & 0  \\
                0 & i
              \end{bmatrix}\,.
  \end{tabular}
\end{center}
Este conjunto, unido a la operación dada por el producto usual de matrices forman el \textit{grupo de los cuaternios}. Dibujando la tabla de Cayley podemos ver que de hecho no es un grupo abeliano.

De nuevo, se puede dar una representación abstracta de este grupo mediante las relaciones:
\begin{center}
  \begin{tabular}{ccc}
    $(-1)^2 = 1$\,, & $i^2 = j^2 = k^2 = -1$\,, & $ij = k$\,,\\
    \multicolumn{3}{c}{$(-1)\,x = x\,(-1) = -x$, \enspace con $x = i,j,k$}
  \end{tabular}
\end{center}

El resto de relaciones se deduce a partir de estas. Se puede aplicar la \textit{regla del tornillo} considerando el eje X como la unidad $i$ (eje que sale hacia nosotros), el eje Y como la unidad $j$ (eje horizontal) y el eje Z como la unidad $k$ (eje vertical).

\subsubsection{Grupo de Klein.}

\begin{ndef}[Producto directo de grupos]
Dados dos grupos $G_1$ y $G_2$ definimos su producto directo como el grupo $$G_1 \times G_2 = \{(x_1,x_2):x_1 \in G_1,x_2 \in G_2\}$$ con la operación $$(x_1,x_2)(y_1,y_2) = (x_1y_1,x_2y_2)$$
\end{ndef}

El grupo de Klein es $\mu_2 \times \mu_2 = \{(1,1),(1,-1),(-1,1),(-1,-1)\}$ junto con la operación del producto de grupos.

Otra forma de presentar el grupo de Klein es \begin{equation*}
  K = \langle x, y \,: x^2 = y^2 = 1, \enspace xy = yx \rangle\,.
\end{equation*}

\subsubsection{Grupo alternado.}

Para $n \ge 2$ definimos el n-ésimo grupo alternado $A_n$ como el conjunto de las permutaciones pares de $S_n$. Esto es: $$A_n = Ker(\sigma) = \{\alpha \in S_n : \alpha \, es \, par\} \le S_n$$ Donde $\sigma$ es la aplicación signatura y Ker es el núcleo de dicha aplicación, conceptos que explicaremos pero que demuestran automáticamente que $A_n$ es un grupo. Además, se puede demostrar que el orden de $A_n$ es $\frac{n!}{2}$.

\subsection{Morfismos}

\begin{ndef}[Morfismo de grupos]
Sean $H$ y $G$ dos grupos. Definimos un \textit{morfismo} (u \textit{homomorfismo}) de grupos de $G$ en $H$ como una aplicación \begin{equation*}
  f:G \to H
\end{equation*} que verifica: \begin{enumerate}
  \item $f(xy) = f(x)\,f(y) \;$ para cualesquiera $x,y \in G$\,.
  \item $f(1) = 1$\,.
\end{enumerate}

Diremos que f es \textit{monomorfismo} si es inyectiva, que f es \textit{epimorfismo} si es sobreyectiva y que es \textit{isomorfismo} si es invertible. Esto último lo denotaremos por $\cong$\,.
\end{ndef}

\begin{ejemplo}
La aplicación signatura $s:S_n \rightarrow \mu_2$ es un morfismo de grupos.

En efecto, sean $\alpha,\beta \in S_n$ entonces por el teorema \ref{theorem:paridad-permutacion} podemos escribir $\alpha = \tau_1...\tau_r$ y $\beta = \tau_1'...\tau_s'$ de donde $s(\alpha) = (-1)^r$ y $s(\beta) = (-1)^s$. Pero entonces $\alpha\beta = \tau_1...\tau_r\tau_1'...\tau_s'$ luego $s(\alpha\beta) = (-1)^{r+s}$ de modo que $s(\alpha\beta) = s(\alpha)s(\beta)$.
\end{ejemplo}

\begin{nprop}
Un morfismo es isomorfismo si y solo si es biyectivo.
\end{nprop}

\begin{nprop}\hfill \begin{enumerate}
  \item Para todo grupo G, la aplicación identidad $1:G \to G$ es un morfismo de grupos.
  \item Si G, H y L son grupos y\, $f:G \rightarrow H$ \, y\, $g:H \rightarrow L$ son dos morfismos (respectivamente monomorfismos, epimorfismos o isomorfismos) entonces las composición $g \circ f:G \rightarrow L$\, también es un morfismo (respectivamente monomorfismo, epimorfismo o isomorfismo).
  \item Si \,$f:G \to H$ es un isomorfismo entonces \,$f^{-1}:H \to G$ es también un isomorfismo y $f \circ f^{-1} = 1_G$\, y \,$f^{-1} \circ f = 1_G$.
\end{enumerate}
\end{nprop}

El principal problema a tratar en esta asignatura es la clasificación de grupos finitos. La clasificación de grupos abelianos finitos es materia del Álgebra I. Se clasificarán los grupos abelianos no finitos hasta el orden quince. El objetivo es, dado el tamaño del grupo, saber cuántos grupos no isomorfos hay.
