\subsection{Definición de subgrupo. Ejemplos y primeros resultados.}

\begin{ndef}[Subgrupos de un grupo]
Sea G un grupo. Un subgrupo H de G es un subconjunto no vacío de G que es cerrado bajo productos e inversos. Lo denotaremos como $H \le G$.
\end{ndef}

Claramente, un subgrupo H de un grupo G es en sí mismo un grupo con la operación producto de G restringida a los elementos de H ya que la operación producto de G es interna en H y la operación inversión también. Además el elemento neutro también debe ser el mismo sin más que operar en $x 1 = 1$.

\begin{ejemplo}
1. Subgrupos impropios de un grupo: todo grupo G admite dos subgrupos llamados impropios. El subgrupo trivial $1 = {1}$ y el total G. Al resto de subgrupos se le llama subgrupos propios.
2. $\mathbb{Q}^{*} \le \mathbb{R}^{*} \le \mathbb{C}^{*}$\\
$\mu_n \le \mathbb{C}^{*}$\\
$m|n \Rightarrow \mu_m \le \mu_n$\\
3. En $D_n$ tenemos el subgrupo de las rotaciones $H = \{1,r,r^2,...,r^{n-1}\}$ y subgrupos cíclicos de orden 2 $K = \{1,s\}$ y $L = \{1,r^is\}$. Sin embargo, el conjunto de las simetrías $\{1,s,rs,r^2s,...,r^{n-1}s\}$ no es un subgrupo de $D_n$.\\
4. En $S_4$ podemos considerar un subgrupo tipo Klein $K = \{1,\alpha_1 = (12)(34),\alpha_2=(13)(24),\alpha_3=(14)(23)\}$.
\end{ejemplo}

\begin{nprop}[Criterio de subgrupo]\label{proposition:criterio-subgrupo}
Un subconjunto H no vacío de un grupo G es un subgrupo si y sólo si se verifica que
$\forall x,y \in G$ se tiene $xy^{-1} \in H$.
\end{nprop}

\begin{proof}
$\Rightarrow$ Si asumimos que H es un subgrupo de G como es cerrado para inversos e $y \in H$ entonces $y^{-1} \in H$ y como H es cerrado para productos y $x \in H$ se tiene que $xy^{-1} \in H$.

$\Leftarrow$ Supongamos que $\forall x,y \in G$ se tiene $xy^{-1} \in H$. Sea $u,v \in H$ y veamos que $uv \in H$ tomemos $x = u,y = v^{-1}$ entonces por hipótesis $xy^{-1} = u(v^{-1})^{-1} = uv \in H$. Veamos también que H es cerrado para inversos. Sea $y \in H$ como la unidad también está en H, tomando $x = 1$ el producto $xy^{-1} = 1y^{-1} = y^{-1} \in H$ de donde H es cerrado para inversos.
\end{proof}

\begin{nprop}[Criterio de subgrupo para subconjuntos finitos]
Sea G un grupo y H un subconjunto finito no vacío de G. 

H es un subgrupo de G $\iff$ el producto es interno en H.
\end{nprop}

\begin{proof}
$\Rightarrow$ Es parte de la definición de subgrupo. \\
$\Leftarrow$ Falta demostrar que H es cerrado para inversos. Como H es finito necesariamente existen $k,r \in \mathbb{N}, k>r$ tales que $x^k = x^r$ luego $x^{k-r} = 1$ de donde $x^{k-r-1} = x^{-1}$. 
\end{proof}

\begin{nprop}[Teorema de correspondencia entre homomorfismos y subgrupos]
1.Los homomorfismos preservan los subgrupos. Si $f:G \rightarrow G'$ es un homomorfismo de grupos, $H \le G$ y $H' \le G'$ entonces $f(H) \le G'$ y $f^{-1}(H') \le G$.\\
2. Definimos el núcleo de un homomorfismo f como $Ker(f) = f^{-1}(\{1\})$ y la imagen del homomorfismo f como $Im(f) = f(G)$. Claramente, el núcleo y la imagen son subgrupos de G y G' respectivamente. Además, f es monomorfismo $\iff Ker(f) = \{1\}$ y f es epimorfismo $\iff Im(f) = G'$.
\end{nprop}
\begin{proof}
1. En efecto, por ser $H \le G$ se verifica que $\forall x,y \in H \, xy^{-1} \in H$ y por ser $f$ homomorfismo, dados $f(x),f(y) \in f(H)$, $f(x)f(y)^{-1} = f(xy^{-1}) \in f(H)$. 

De forma análoga, por ser $H' \le G'$ se verifica que $\forall x,y \in H', xy^{-1} \in H'$ y por ser $f$ homomorfismo, si $x_1 = f^{-1}(x)$ y $x_2 = f^{-1}(y)$ entonces $f(x_1x_2^{-1}) = f(x_1)f(x_2)^{-1} = xy^{-1}$ y eso nos dice que $x_1x_2^{-1} \in f^{-1}(H')$.

2. Si $f$ es monomorfismo y tomo $x \in Ker(f)$ entonces $f(x) = 1$ pero siempre $f(1) = f(1 \cdot 1) = f(1)f(1)$ de donde $f(1) = 1$ pero entonces $x = 1$, con lo que $Ker(f) = \{1\}$.

Si $Ker(f) = \{1\}$ entonces $f$ es inyectiva ya que si $f(x) = f(y)$ entonces $f(x)f(y)^{-1} = f(xy^{-1}) = 1$ de donde $xy^{-1} \in Ker(f)$ y por tanto $xy^{-1} = 1$ de donde $x = y$.

Por otro lado la equivalencia para el epimorfismo es la propia definición de sobreyectividad.
\end{proof}

\subsection{Retículo de subgrupos de un grupo.}

\begin{ndef}[Retículo de subgrupos]
Recordemos que un retículo es un conjunto ordenado en el que cualquier par de elementos tiene supremo e ínfimo.

Si G es un grupo, denotaremos por $Sub(G) = \{H : H$ es un subgrupo de G$\}$. Se verifica que $Sub(G)$ tiene estructura de retículo y está ordenado por la relación de inclusión.
\end{ndef}

\begin{nprop}[Ínfimo y supremo en el retículo de subgrupos]
1. Si $\{H_i\}_{i \in I}$ es una familia de subgrupos de un grupo G entonces $\cap_{i \in I} H_i$ es un subgrupo de G.

2. Si $H_1,H_2 \in Sub(G)$ entonces $inf\{H_1,H_2\} = H_1 \cap H_2$ y $sup\{H_1,H_2\} = \cap_{K \in Sub(G), H_i \le K \, i = 1,2} K$, esto es, el ínfimo es el heredado de la relación de orden de las partes de un conjunto y el supremo es la intersección de los subgrupos de G que contienen a $H_1$ y a $H_2$.
\end{nprop}

\begin{proof}
Utilizamos el criterio de subgrupo teniendo en cuenta que como $ 1 \in \cap_{i \in I} H_i$ entonces $\cap_{i \in I} H_i$ es no vacía.

Si $H_1,H_2 \in Sub(G)$, claramente, al ser $H_1 \cap H_2$ un subgrupo debe ser el ínfimo pues es heredado de la relación de orden de las partes de un conjunto. Por otro lado, la intersección dada por $\cap_{K \in Sub(G), H_i \le K \, i = 1,2} K$ es no vacía ya que $H_1 \le G$ y $H_2 \le G$. Veamos que en efecto es el supremo.

Claramente, $H_1 \le \cap K$ y $H_2 \le \cap K$. Por otro lado, si $L \in Sub(G)$ tal que $H_1 \le L$ y $H_2 \le L$ entonces L está en la lista de subgrupos intersecados y por tanto $\cap K \le L$.
\end{proof}

\begin{ejemplo}[La unión de subgrupos no tiene por qué ser un subgrupo]
En $D_4$ consideramos $H_1 = \{1,s\} \le D_4$ y $H_2 = \{1,rs\} \le D_4$ pero 
$H_1 \cup H_2 = \{1,s,rs\} \nleq D_4$

De hecho, si tengo dos subgrupos $H,K \le G$ entonces $H \cup K \le G \iff H \subseteq G$ o $K \subseteq G$.
\end{ejemplo}

La fórmula que me hemos dado para el supremo de subgrupos es muy poco práctica. Esto motiva las siguientes definiciones.

\subsection{Producto de subgrupos.}

\begin{ndef}[Producto de subgrupos]
Sea G un grupo, X e Y subconjuntos no vacíos de G. Entonces el producto de X e Y es
$$XY = \{xy:x \in X,y \in Y\}$$
\end{ndef}

El siguiente teorema del producto lo hemos encontrado atribuido a Ledermann:

\begin{nprop}[Teorema del producto]\label{theorem:teorema-producto}
Sean $H,K$ subgrupos de un grupo G. Entonces:

HK es un subgrupo de G $\iff HK = KH$
en cuyo caso $H \lor K = HK$
\end{nprop}
\begin{proof}
%Veamos primero la doble implicación. 

%Si $HK$ es un subgrupo de $G$. Entonces dados $h,k \in %HK$ tendríamos que $HK \ni (h^{-1}k^{-1})^{-1} = kh$ y %por tanto $KH \subseteq HK$. Recíprocamente, si $h,k \in %HK$ entonces 
\end{proof}

Una forma de generalizar el teorema del producto es hacer infinitos productos con lo que se elimina la hipótesis de conmutación.

\begin{nprop}
Sean $H,K$ subgrupos de un grupo G. Entonces $H \lor K = \{h_1k_1...h_rk_r: h_i \in H,k_i \in K,r \ge 1\}$
\end{nprop}
\begin{proof}
Llamemos productos infinitos al miembro de la derecha y denotémoslo por $P$.

Dados $x = \prod_{i = 1}^r h_ik_i, y = \prod_{i = 1}^s h_i'k_i'$ se tiene que $xy^{-1} = (\prod_{i = 1}^r h_ik_i)(1k_s')(h_s'^{-1}k_{s-1}'^{-1})\cdots(k_2'^{-1}1) \in P$. Por tanto, $P$ es un subgrupo de $G$. 

Por otra parte, como $H,K \le P$ sin más que considerar elementos de la forma $h = h \cdot 1,k = 1 \cdot k$ y como si $H,K \le L$ entonces $P \le L$ al ser la operación producto interna, se tiene que $P$ es ciertamente el supremo de $H$ y $K$.  
\end{proof}

\subsection{Subgrupo generado por un conjunto.}

\begin{ndef}[Subgrupo generado por un conjunto]
Sea G un grupo y X un subconjunto no vacío de G. Definimos el subgrupo de G generado por X y denotado por $<X>$ como el menor subgrupo de G que contiene a X, esto es, 
$<X> = \cap_{K \in Sub(G),X \subseteq K} K$.
\end{ndef}

\begin{ndef}[Conjunto generador de un grupo]
Sea G un grupo y X un subconjunto no vacío de G. Si $G = <X>$ diremos que X es un conjunto de generadores de G.
\end{ndef}

Este definición permite entender mejor la noción de supremo, en efecto, si $H,K$ son subgrupos de G entonces $H \lor K = \cap_{T \le G, H,K \le T} T = \cap_{T \le G, H \cup K \subseteq T} T = <H \cup K>$, o sea, que el supremo de dos subgrupos es el subgrupo generado por su unión.

\begin{nprop}[Expresión del subgrupo generado como palabras]
Sea X un subconjunto no vacío de un grupo G. Entonces $<X> = \{x_1^{n_1}...x_r^{n_r}:x_i \in X,n_i \in \mathbb{Z},r \ge 1\}$
\end{nprop}
\begin{proof}
Para empezar demuestro que el miembro derecho es un subgrupo. Llamemos a este conjunto de la derecha el conjunto de las palabras en $X$ y denotemoslo por $T$. 

Si $a = x_1^{n_1} \cdots x_2^{n_r}, b = y_1^{m_1} \cdots y_s^{m_s}$ son palabras en $X$ entonces $ab^{-1} =  x_1^{n_1} \cdots x_2^{n_r}y_s^{-m_s} \cdots y_1^{-m_1}$ es una palabra en $X$. 

Por tanto, el conjunto de las palabras en $X$ es un subrupo de $G$ para el producto. 

Vamos a ver por doble inclusión que ambos subgrupos son iguales. 

$\subseteq)$ Como $X \subseteq T$, claramente, $<X> \subseteq T$ ya que $<X>$ es el más pequeño de los subgrupos que contienen a $X$. 

$\supseteq)$ Como $<X>$ es un subgrupo de $G$ y $X \subseteq <X>$, necesariamente $T \subseteq <X>$. 
\end{proof}

\begin{nprop}[Subgrupo generado por un conjunto finito]
Sea X un subconjunto no vacío de un grupo finito G. Entonces: $$\langle X \rangle = \{x_1^{n_1}...x_r^{n_r}:x_i \in X,n_i \ge 0,r \ge 1\}$$
\end{nprop}
\begin{proof}
Llamemos palabras directas al miembro de la derecha de la igualdad anterior y denotémoslo por $T$. 

Por lo anterior $T \subseteq <X>$. Ahora, como $G$ es finito, en $\{x,x^2,\cdots\}$ existirán $i,j$ tales que $x^i = x^j, i > j$ luego $x^{i-j} = 1$ y por tanto $T$ contiene a los inversos de los elemntos de $X$. En consecuencia, se tiene la otra inclusión.
\end{proof}

\begin{ndef}[Subgrupo cíclico generado por un elemento]
Sea G un grupo. Si $X = \{a\}$ entonces $<X> = <a>$ y lo llamaremos el subgrupo cíclico generado por a. Claramente $<a> = {a^n : n \in \mathbb{Z}}$ y en el caso en que G sea finito $<a> = {a^n : n \ge 0}$
\end{ndef}

\begin{ndef}[Grupo cíclico]
Sea G un grupo. Si $X = \{a\}$ es un conjunto de generadores de G entonces $G = <a>$ y diremos que G es un grupo cíclico.
\end{ndef}

\begin{ejemplo}
1. $\mathbb{Z} = <1> = <-1>$ teniendo en cuenta que la operación es la suma. De hecho veremos más adelante que todo grupo cíclico infinito es isomorfo a $\mathbb{Z}$.\\
2. $D_n = <r,s>$. \\
3. $S_n = <X>$ donde $X = \{(ij):1 \le i,j \le n\}$
\end{ejemplo}

\subsection{Teorema de Lagrange.}

\begin{ndef}[Clases laterales asociadas a un subgrupo]
Si G es un grupo, H es un subgrupo de G y $x \in G$ definimos $xH = \{xh:h \in H\}$ y $Hx = \{hx:h \in H\}$.

Diremos que dos elementos $x,y \in G$ están relacionados por la izquierda si $y \in xH$ o equivalentemente $x \in yH$, dicho de otro modo, $xy^{-1} \in H$ o bien $y^{-1}x \in H$. Lo denotaremos por $x \sim_{I} y$.

Diremos que dos elementos $x,y \in G$ están relacionados por la derecha si $y \in Hx$ o equivalentemente $x \in Hy$, dicho de otro modo, $xy^{-1} \in H$ o bien $yx^{-1} \in H$. Lo denotaremos por $x \sim_{D} y$.

Se comprueba fácilmente que estas relaciones son de equivalencia y que la clase de equivalencia de un elemento x por la izquierda es xH y por la derecha es Hx.

Al conjunto de las clases de equivalencia por la izquierda lo denotaremos por $G/H := \{xH : x \in G \}$ y al conjunto de las clases de equivalencia por la derecha lo denotaremos por $H/G := \{Hx : x \in G \}$.
\end{ndef}

\begin{nprop}
1. Las clases de equivalencia forman una partición de G. Además, se tiene que $xH = yH \iff x \sim_{I} y$ y $Hx = Hy \iff x \sim_{D} y$. \\
2. Existen biyecciones $f:H \rightarrow xH$ y $g:H \rightarrow Hx$ para cualquier $x \in G$. Existe una biyección $\lambda:G/H \rightarrow H/G$. En particular, el dominio y el codominio de estas biyecciones tienen el mismo número de elementos.
\end{nprop}

\begin{proof}

\end{proof}

\begin{ndef}[Índice de un subgrupo de un grupo]
Sea G un grupo finito y H un subgrupo de G. Definimos el índice de H en G como el número de clases laterales a izquierda o derecha por la relación equivalencia anterior. Esto es, $[G:H] = |G/H| = |H/G|$. En otras palabras el índice es el número de partes de la partición inducida por H.
\end{ndef}

\begin{nth}[Teorema de Lagrange]
Sea G un grupo finito y $H \le G$ entonces $|G| = [G:H]|H|$
\end{nth}

\begin{proof}
Pongamos $G = \sum_{i=1}^{[G:H]} x_iH$ donde entendemos el símbolo $\sum$ como suma disjunta y $x_i$ son representantes de las clases de equivalencia por la izquierda. Entonces tomando órdenes $|G| = \sum_{i=1}^{[G:H]} |x_iH| =  \sum_{i=1}^{[G:H]} |H| = [G:H]|H|$.
\end{proof}

\begin{ncor}
Si G es un grupo finito y $H \le G$ entonces el orden de H divide al orden de G. 
\end{ncor}

\subsection{Orden de un elemento.}

\begin{ndef}[Orden de un elemento]
Sea G un grupo y $a \in G$. Definimos el orden de a como 
$ord(a) = 
\begin{cases}
min\{r \ge 1:a^r = 1	\} & si \, \exists r \ge 1 : a^r = 1 \\
\infty & en \, otro \, caso
\end{cases}$

Claramente, si G es finito el orden de sus elementos es finito.
\end{ndef}

\begin{nprop}[Otra definición del orden de un elemento]
El orden de un elemento es igual al orden del subgrupo que genera si es finito y es infinito si el subgrupo generado es infinito.
\end{nprop}

\begin{proof}
Veamos en primer lugar que si $ord(a) = n$ entonces $<a> = \{1,a,...,a^{n-1}\}$.

Por definición $<a> = \{a^r:r \in \mathbb{Z}\}$ y dividiendo r entre n tendremos $r = nq + s$ donde $0 \le s < n$. Resulta que $a^r = a^s \in \{1,a,...,a^{n-1}\}$. Luego hemos demostrado que $\{a^r:r \in \mathbb{Z}\} \subseteq \{1,a,...,a^{n-1}\}$. Y como la otra inclusión es evidente hemos demostrado la igualdad. Y más adelante veremos que dos grupos cíclicos del mismo orden son isomorfos.

Si $ord(a) = \infty$ entonces el grupo cíclico generado por a es isomorfo al grupo de los números enteros con la suma $<a> = \{a^r:r \in \mathbb{Z}\} \cong \mathbb{Z}$ mediante el isomorfismo $f:\mathbb{Z} \rightarrow <a>$ tal que $f(n) = a^n$.
\end{proof}

\begin{ncor}
Si G es un grupo finito entonces para cualquier $a \in G$ se verifica que $ord(a) | |G|$.
\end{ncor}

\begin{nprop}[Propiedades del orden de un elemento]
Suponiendo que el orden de a es finito: \\
1. $a^m = 1$ con $m \ge 1 \iff ord(a) | m$ \\
2. $ord(a^r) = \frac{ord(a)}{mcd(ord(a),r)}$ \\
3. $<a>$ tiene $\phi(ord(a))$ generadores distintos. \\
En cualquier caso: \\
4. El orden es un invariante por isomorfismo. Esto es, si $f:G \rightarrow G'$ es un isomorfismo entonces $ord(a) = ord(f(a))$ para cualquier a.
\end{nprop}
\begin{proof}
Sea $n = ord(a)$,

(1) $\Rightarrow$ Supongamos que $a^m = 1$ y si escribimos $m = nq + r$ con $0 \le r < n$ entonces $1=a^m = a^{nq}a^r = a^r$ y necesariamente debe ser $r = 0$ ya que si no tendríamos un entero menor que n que como potencia de a da uno en contradicción con la definición de orden de un elemento. Luego $m = nq$ y por tanto $n | m$

$\Leftarrow$ Si $n|m$ entonces $m = nq$ y entonces $a^m = a^{nq} = (a^n)^q = 1$.

(2) Gracias a (1) como $(a^r)^{\frac{n}{mcd(n,r)}} = (a^n)^{\frac{r}{mcd(n,r)}} = 1$ entonces $ord(a^r) | \frac{n}{mcd(n,r)}$. 

Por otro lado, supongamos que $(a^r)^m = 1$ y veamos que entonces $\frac{n}{mcd(n,r)} | m$. Claramente $n | rm$ luego $rs = nt$ para cierto t y entonces $\frac{r}{mcd(n,r)}m = \frac{n}{mcd(n,r)}t$ luego $\frac{n}{mcd(n,r)} | \frac{r}{mcd(n,r)}m$ y como $mcd\left(\frac{r}{mcd(n,r)},\frac{n}{mcd(n,r)}\right) = 1$ por el lema de Euclides necesariamente $\frac{n}{mcd(n,r)} | m$. Y concluimos que $\frac{n}{mcd(n,r)} | ord(a^r)$.

(3) Utilizando (2) $ord(a^r) = \frac{n}{mcd(n,r)}$ y por tanto si $mcd(n,r) = 1$  se verificará que $<a> = <a^r>$ ya que ambos conjuntos tienen el mismo número de elementos distintos y están escogidos de la misma familia. Por tanto se trata de determinar cuantos valores r verifican que $mcd(n,r) = 1$, esto es precisamente $\phi(n)$.

(4) Supongamos para empezar que n es finito. $f(a)^n=f(a^n)=f(1)=1$ luego $n |ord(f(a))$ y sea ahora cualquier m tal que $f(a)^m = 1$ entonces $1 = f(a)^m = f(a^m)$ y como f es inyectiva necesariamente $a^m = 1$ por (1) debe ser $n | m$ luego $ord(f(a)) | n$ y por tanto $n = ord(f(a))$.

Supongamos ahora que n es infinito y supongamos por reducción al absurdo que existe una potencia m tal que $f(a)^m = 1$ entonces $f(a^m) = 1$ y por la inyectividad $a^m = 1$ en contradicción con el hecho de que el orden de a es infinito.
\end{proof}

\begin{nprop}[Cálculo del orden de permutación]
1. Sean $\alpha,\beta \in S_n$ dos permutaciones disjuntas entonces $ord(\alpha\beta) = mcm(ord(\alpha),ord(\beta))$.\\
2. Dado $\alpha \in S_n$ con $\alpha \neq 1$ entonces $ord(\alpha) = mcm(\text{longitudes de los ciclos disjuntos en que descompone} \alpha)$.
\end{nprop}
\begin{proof}

\end{proof}

\subsection{Clasificación de los grupos cíclicos y descripción del retículo de subgrupos.}

\begin{nth}[Teorema de clasificación]
1. Si H y H' son dos grupos cíclicos del mismo orden entonces son isomorfos.\\
2. Si G es un grupo cíclico generado por a entonces si $ord(a) = n$ entonces $G \cong (\mathbb{Z}_n,+)$ y si $ord(a) = \infty$ entonces $G \cong (\mathbb{Z},+)$. Al grupo cíclico de orden n lo denotaremos $C_n = <x:x^n = 1>$.\\
3. Si G es un grupo de orden $|G| = p$ con p un número primo entonces $G \cong C_p$.
\end{nth}
\begin{proof}

\end{proof}

Obsérvese también en este momento que los grupos cíclicos son abelianos.

\begin{nth}[Descripción del retículo de subgrupos de un grupo cíclico]
1. Si G es grupo cíclico infinito entonces $G \cong \mathbb{Z}$ y $Sub(\mathbb{Z}) = \{n\mathbb{Z}:n \ge 0\}$ y la relación de inclusión viene dada por $m\mathbb{Z} \subseteq n\mathbb{Z} \iff n|m$. \\
Supongamos que G es un grupo cíclico finito es decir es de la forma $C_n = \langle x:x^n = 1 \rangle$.\\
2. Si $d|n$ entonces $\langle x^{n/d} \rangle$ es un subgrupo de $C_n$ cíclico de orden d. \\
3. Si H es un subgrupo de $C_n$ no trivial y $s = min\{r \ge 1:x^r \in H\}$ entonces $s|n$ y $H = <x^s>$. \\
4. (Identificación de subgrupos) Denotemos por $Div(n)$ a los divisores de n. La aplicación $$f:Div(n) \rightarrow Sub(C_n)$$ tal que $$d \mapsto <x^{n/d}>$$ es una biyección.  \\
5. (Relación de inclusión) Sean $d_1,d_2 \in Div(n)$. $$<a^{n/d_1}> \; \le \; <a^{n/d_2}> \iff d_1|d_2$$ 
\end{nth}
\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item El isomorfismo es trivial. Para ver que los subgrupos de $\mathbb{Z}$ son precisamente los múltiplos de los números naturales, puede consultarse \cite{dorronsoro} página 58. La relación de orden es similar a la que se deducía en los retículos de ideales principales puestos en correspondencia con el retículos de enteros ordenados por divisibilidad. 
\item Por la proposición sobre las propiedades del orden de un elemento, tenemos que $ord(x^{n/d}) = \frac{ord(x)}{mcd(n,n/d)} = \frac{n}{n/d} = d$. Sabíamos además que $d = ord(x^{n/d}) = |\langle x^{n/d} \rangle|$, de donde el grupo cíclico generado por $x^{n/d}$ tiene precisamente, $d$ elementos. 
\item 
\item 
\end{enumerate}
\end{proof}
