\begin{ejer}
	Sea $\{f_n\}$ una sucesión de funciones continuas en un abierto $\Omega$ del plano, y sea $f:\Omega\rightarrow\mathbb{C}$ otra función continua. Probar que las siguientes afirmaciones son equivalentes:
	\begin{itemize}
		\item $\{f_n\}$ converge uniformemente a $f$ en cada subconjunto compacto de $\Omega$.
		\item Para toda sucesión $\{z_n\}$ de puntos de $\Omega$ que converja a un punto $z\in\Omega$ se tiene que $\{f_n(z_n)\}\rightarrow f(z)$.
	\end{itemize}
\end{ejer}

\begin{ejer}
	Sea $\{f_n\}$ la sucesión de funciones enteras definida por $f_n(z) = z\exp(-n^2z^2/2)$ para cualesquiera $z\in\mathbb{C}$ y $n\in\mathbb{N}$. Probar que $\{f_n\}$ converge uniformemente en $\mathbb{R}$ pero no converge uniformemente en ningún entorno del origen.
\end{ejer}

\begin{ejer}
	Probar que la serie de funciones $\sum_{n\geq 1} f(z^n)$ converge en $D(0,1)$ y que su suma es una función holomorfa en $D(0,1)$.
\end{ejer}

\begin{ejer}
	Sea $f\in\mathcal{H}(D(0,1))$ tal que $f(0)=0$.
	Probar que la serie $\sum_{n\geq 1}f(z^n)$ converge en $D(0,1)$ y que su suma es una función holomorfa en $D(0,1)$.
\end{ejer}

\begin{ejer}
	Probar que la sucesión de funciones enteras definida por
	$$ f_n(z) = \frac{1}{n}\sin(nz) \hspace{1cm} \forall z\in\mathbb{C}, \ \ \forall n\in\mathbb{N} $$
	converge uniformemente en $\mathbb{R}$ pero no converge uniformemente en ningún subconjunto de $\mathbb{C}$ que tenga interior no vacío.
\end{ejer}
\begin{sol}
Sea $U\subset \mathbb{C}$ con interior no vacío, entonces $\exists z_o\in U, \exists r\in\mathbb{R}^+$ con $|Im(z_o)| \geq r > 0$
$$\frac{1}{n}|\sin(nz_0)| = \frac{1}{n}\left| \frac{e^{inz_0}-e^{-inz_0}}{2i} \right|= \frac{1}{2n} \left| e^{inz_0} - e^{-inz_0} \right|$$
entonces si $Im(z_0)\geq r$
$$\frac{1}{2n} \left| e^{inz_0} - e^{-inz_0} \right|  \geq \frac{1}{2n} \left( e^{nIm(z_0)} -e^{-nIm(z_0)} \right)  $$
que tiende a infinito cuando $n\rightarrow\infty$
\end{sol}

\begin{ejer}
	Probar que la serie $\sum_{n\geq 0} \frac{\sin(nz)}{3^n}$ converge en la banda $\Omega = \{ z\in\mathbb{C} : |Im(z)|<\log(3) \}$ y que su suma es una función $f\in\mathcal{H}(\Omega)$. Calcular $f'(0)$.
\end{ejer}
\begin{sol}
Expresamos el seno en función de la exponencial
$$\frac{\sin(nz)}{3^n} = \frac{1}{2i} \left( \frac{e^{inz}}{3^n} - \frac{e^{-inz}}{3^n} \right)$$
La segunda parte del paréntesis tiene a 0 cuando $n\rightarrow \infty$
$$\left| \frac{e^{inz}}{3^n} \right| = \frac{|e^{inRe(z)-nIm(z)}|}{3^n} =
\frac{e^{nIm(z)}}{3^n} = 
\left( \frac{e^{Im(z)}}{3} \right)^n$$
tenemos que hacer que sea menor que $\delta^n$ con $0<\delta<1$, lo que pasa solamente cuando $-Im(z) < \log(3)+\log(\delta)$. 
% Hacemos $\delta\rightarrow 0$ y tenemos la convergencia en el conjunto buscado.
\end{sol}

\begin{ejer}
	Sea $\Phi [0,1]\rightarrow\mathbb{C}$ una función continua. Probar que definiendo
	$$ f(z) = \int_{0}^{1} \Phi(t)e^{itz}dt \hspace{1cm} \forall z\in\mathbb{C} $$
	se obtiene una función entera y calcular el desarrollo en serie de Taylor de $f$ centrado en el origen.
\end{ejer}
\begin{sol}
Es entera por el teorema de holomorfía de integrales dependientes de un parámetro.
\end{sol}



\begin{ejer}
	Para cada $n\in\mathbb{N}$, se considera la función $f_n:\mathbb{C}\rightarrow\mathbb{C}$ definida por
	$$ f_n(z) = \int_{0}^{n} \sqrt{t}e^{-tz} \hspace{1cm} \forall z\in\mathbb{C} $$
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item Probar que $f_n$ es una función entera y calcular su desarrollo en serie de Taylor centrado en el origen.
		\item Estudiar la convergencia de la sucesión $\{f_n\}$ en $\Omega = \{ z\in\mathbb{C} : Re(z)>0 \}$.
		\item Deducir que $f\in\mathcal{H}(\Omega)$, donde $f(z) = \int_{0}^{+\infty} \sqrt{t}e^{-tz}dt$ para todo $z\in\Omega$.
	\end{enumerate}
\end{ejer}

\begin{sol}

\textbf{a)}

Usaremos el teorema de holomorfía de integrales dependientes de un parámetro para ver que $f_n(z)$ es holomorfa en $\mathbb{C}$, y por tanto entera.
Definimos
$$\gamma_n :[0,n] \rightarrow \mathbb{C} \hspace{1cm} \gamma_n(t)=t \hspace{1cm} \gamma'(t) = 1$$
$$\Phi_n : \gamma_n^{\ast}\times\mathbb{C} \rightarrow \mathbb{C} \hspace{1cm} \Phi_n(w,z) = \sqrt{w}e^{-wz} \hspace{1cm} \Phi_{n,w} = \Phi_n(w,z)$$
Tenemos que buscar que se cumplan las condiciones:
\begin{itemize}
	\item $\Phi_n$ es continua
	\item $\Phi_{n,w}(z)$ es entera $\forall w\in\gamma_n^{\ast}$
\end{itemize}

por el teorema de holomorfía
$$f_n \in\mathcal{H}(\mathbb{C}) \hspace{1cm}f_n'(z) = \int_{\gamma_n} \frac{d}{dz} (\Phi_n(w,z)) dw$$
entonces
$$\int_{\gamma_n}\Phi_n(w,z) dw = \int_0^n \sqrt{t}e^{-tz} dt$$


\textbf{b)}

Sea $n\in\mathbb{N}$,
$$|f_n(z) - f(z)| = |\int_{0}^{n} \sqrt{t} e^{-tz}dt - \int_{0}^{\infty} \sqrt{t}e^{-tz}dt| = |\int_{n}^{\infty} \sqrt{t} e^{-tz}dt|$$

Usamos que 
$|e^{-tz}| = |e^{-tRe(z)-itIm(z)}| = e^{-tRe(z)}$
$$|\int_{n}^{\infty} \sqrt{t} e^{-tz}dt| \leq \int_{n}^{\infty} \sqrt{t}e^{-tRe(z)} dt \leq \int_{n}^{\infty} \sqrt{t}e^{-tk}dt $$
Y en $\{ z\in\mathbb{C} : Re(z)\geq k > 0 \}$ tenemos
$$ \int_{n}^{\infty} \sqrt{t}e^{-tk} dt \leq \int_{n}^{\infty} te^{-tk}$$
\end{sol}
